\chapter{Eksperimentalno vrednovanje}
Trenutno je vrlo interesantno područje istraživanja maksimalno nelinearnih balansiranih Booleovih funkcija s 8 varijabli. Eksperimentalno vrednovana je svaka funkcija dobrote zasebno, pa tako imamo efikasnost genetskog algoritma u pronalasku maksimalno nelinearnih Booleovih funkcija, balansiranih Booleovih funkcija, te Booleovih funkcija s oba prethodna svojstva. U samostalnom testiranju zaključeno je da proporcionalna selekcija vrlo teško konvergira te je razlog toga što češće bira funkcije s višom nelinearnosti koje nakon križanja imaju ukupno manju nelinearnost. Također je testiranjem zaključeno da je mutacija s vjerojatnošću puno neučinkovitija od algoritma s točno jednom mutacijom, no to ćemo i pokazati u nastavku. Za svaku od funkcija dobrote eksperimentirano je s različitim vrijednostima parametara učestalosti mutacije te veličine populacije te s algoritmom selekcije. Testirane vrijednosti za učestalosti mutacije su $0.1, 0.5, 0.9$ te točno jedna mutacija, a za veličinu populacije su 100, 500, 1000, 5000. Svaki od eksperimenata ponavljan je 100 puta te je  napravljena statistička analiza kvalitete pronađenih rješenja. Uz to, najbolja rješenja pronađena dana su na kraju svake analize. 

Kako ćemo dalje razmatrati Booleove funkcije s 8 varijabli ovdje ćemo napraviti kratak osvrt na Booleove funkcije s manje od 8 varijabli. Također, razmatrat ćemo samo funkciju dobrote koja uzima u obzir i nelinearnost i balansiranost. Najbolji rezultati prikazani su u tablici \ref{tablica}; prvi stupac predstavlja broj varijabli, drugi postignutu nelinearnost, treći je li funkcija balansirana, te posljednji koji prikazuje maksimalnu nelinearnost po formuli \ref{whtmaxnonlin}.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c||c}
broj varijabli & nelinearnost & balansiranost &  maksimalna nelinearnost \\ \hline
 3 & 2 & da & 2.59\\
 4 & 6 & ne & 6\\
 5 & 12 & da & 13.17\\
 6 & 28 & ne & 28\\
 7 & 56 & da & 58.34
\end{tabular}
\caption{Rezultati implementacije u ovisnosti o broju varijabli}
\label{tablica}
\end{table}

Iz tablice možemo vidjeti kako nikad nije postignuta maksimalna nelinearnost za Booleove funkcije s neparnim brojem varijabli. To je u skladu s prethodno opisanom teorijom. Također možemo vidjeti da algoritam generalno uspijeva pronaći funkcije s vrlo dobrim svojstvima. 

\section{Maksimalno nelinearne Booleove funkcije}
Slika \ref{maxnonlinstat1} prikazuje srednje vrijednosti za svaki od eksperimenata uz turnirsku selekciju. Reci predstavljaju različite vrijednosti veličine populacije, dok stupci predstavljaju različite vrijednosti učestalosti mutacije. Možemo vidjeti da su prosječne vrijednosti funkcije dobrote, pa tako i samih nelinearnosti, između 111.8 i 116.8. Najbolja srednja vrijednost postignuta je za točno jednu mutaciju te veličinu populacije 5000. Najbolja postignuta vrijednost nelinearnosti je 120. Valja napomenuti da pronađena funkcija nije balansirana, ali je vrlo blizu; omjer jedinica i nula je 136:120. 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.6]{tabavgnon.jpg} 
	\centering
	\caption{Prikaz srednjih vrijednosti za funkciju dobrote koja maksimizira nelinearnost uz turnirsku selekciju}
	\label{maxnonlinstat1}
\end{figure}
Kada promatramo utjecaj veličine populacije na efektivnost algoritma zaključujemo da su veće populacije efektivnije kod pronalaska optimuma. Generalno gledajući, veće populacije u genetskom algoritmu rezultiraju točnijim optimumima što je vidljivo i u ovom problemu \cite{rajakumar_2013_apoga}. Kada promatramo razinu mutacije vidimo da daleko bolje od drugih radi točno jedna mutacija. Najveću nelinearnost, 120, postigla je funkcija sa sljedećom tablicom istinitost: 

\begin{equation}
\begin{split}
1000111101001011101010011110010101101111110100001100011101100110\\
1010001101111010111011000111000101000110110101110111100000111011\\
0000010011001100100000101010010011001111000101010110001000111111\\
0110100111010101010001011101101111111101100111110000010100101100
\end{split}
\end{equation}


\section{Balansirane Booleove funkcije}
Rezultate ovog vrednovanja nećemo prikazati jer za sve varijacije uvijek iznosi 1. Prisjetimo se da je funkcija dobrote implementirana prema izrazu \ref{goodnessfunctionbalanced}, pa su tako njezine vrijednosti između 0 i 1. To znači da algoritam uvijek uspije pronaći balansiranu funkciju, neovisno o vrijednostima parametrima. Zapravo je svojstvo balansiranosti samo po sebi jednostavno za pronaći tako da su dobiveni rezultati očekivani.

\section{Balansirane Booleove funkcije s maksimalnom nelinearnošću}
Kao posljednje ostalo je pogledati rezultate kada uzimamo u obzir i nelinearnost i balansiranost. Funkcija dobrote ovdje je implementirana kao zbroj prethodnih funkcija dobrote. Kako je pri pronalasku nelinearnih Booleovih funkcija metoda točno jedne mutacije bila puno bolja od drugih razmatrat ćemo samo nju. Također, na temelju prošlih rezultata očekujemo da će najbolje rezultate imati populacija veličine 5000. Stvarno dobiveni rezultati prikazani su na slici \ref{maxnonlinstat2} 

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.7]{non.png} 
	\centering
	\caption{Odnos veličine populacije i iznosa funkcije dobrote za oba svojstva}
	\label{maxnonlinstat2}
\end{figure}

Slika \ref{maxnonlinstat2} prikazuje 4 \textit{boxplota}, jedan za svaku od veličina populacija. Iz \textit{boxplota} za veličinu populacije od 100 jedinki možemo iščitati da generalno pronalazi funkcije čija je dobrota između 114.25 i 115 što su uglavnom sve funkcije nelinearnosti 114 s različitom razinom balansiranosti. Za veličinu populacije od 500 jedinki možemo vidjeti da je sličan populaciji od 100 jedinki jer pronalazi funkcije s nelinearnošću od 114, a različita u tome što su te funkcije gotovo uvijek balansirane. Također možemo uočiti prvu pronađenu funkciju s dobrotom 117, te je u ovom slučaju to bila balansirana funkcija s nelinearnošću 116. Prvu veliku promjenu imamo u grafu koji prikazuje veličinu populacije od 1000 jedinki. Iz grafa možemo iščitati da algoritam generalno dobro pronalazi visoko nelinearne Booleove funkcije, te da je konzistentan u pronalaženju balansiranih funkcija nelinearnosti 116. Kao posljednje, za veličinu populacije od 5000 jedinki možemo vidjeti da algoritam gotovo uvijek pronalazi Booleove funkcije dobrote 117, te je u detaljnijem pregledu uočeno da su gotovo sve to balansirane funkcije nelinearnosti 116. Najbolja maksimalno nelinearna balansirana Booleova funkcija pronađena ima nelinearnost 116, te je njena tablica istinitosti dana u nastavku: 
\begin{equation}
    \begin{split}
    0111011110001001011110101101111100111111011011101100011001110010\\
    0111011100101001001000011010000000111011101110100111000101011000\\
    0111010101000110000111010001001101101000100111100000101100100100\\
    0100001011111101110101001110111000000111000101100010100000110100
    \end{split}
\end{equation}
